
\section{Célula QCA}

\hspace{0.9cm} O paradigma QCA é construído sobre o conceito de célula QCA a qual contêm um número definido de pontos quânticos, também referidos como dots, sendo esses basicamente regiões no espaço onde pode existir ou não uma carga elétrica. Uma célula QCA é constituída de quatro dots posicionados nas extremidades da célula a qual possui uma barreira de potencial grande o suficiente para evitar que as cargas elétricas escapem do seu interior. Os dots são interligados entre si, como ilustrado na Figura ~\ref{fig:tunelamento} na cor cinza, permitindo assim que dois elétron possam transitar livremente entre os dots.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.27\textwidth]{figuras/tunelamento.png}
\caption{Tunelamento entre quatro pontos quânticos em uma célula QCA. }
\label{fig:tunelamento}
\end{figure}
 
 
Considerando uma célula como um sistema isolado, as forças de repulsão geradas pelas interações coulombianas entre os elétrons tende a posicioná-los em extremidades opostas diagonalmente, sendo assim possível uma célula assumir dois estados bem definidos e distintos os quais são referidos como polarização da célula (P) em \citep{tougaw1994logical}. Na Figura~\ref{fig:QCAPolarizacao} os dois possíveis estados de polarização, P = +1 ou P = -1, são apresentados e através deles tem-se a capacidade de se codificar a informação binária como mostrado por \citep{orlov1997realization}. Sendo possível controlar o trânsito dos elétrons entre os dots, ora permitindo ora bloqueando, ou seja garantir ou não o tunelamento destes, então pode-se manter a polarização de uma célula e por indução polarizar uma segunda célula a partir da primeira posicionando-as lado a lado. A polarização da segunda célula será a mesma da primeira célula, uma vez que a interação entre os elétrons confinados nos dots tendem a repelir os elétrons da segunda célula, transmitindo assim sua polarização.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/polarizacao.png}
\caption{Dois possíveis estados de polarização em uma célula QCA. }
\label{fig:QCAPolarizacao}
\end{figure}

Na Figura~\ref{fig:inducaoPolarizacao}, o processo de polarização de uma célula QCA \textit{C1} induzida pela polarização de uma segunda célula \textit{C2} é representado mostrando seus elétrons com sendo círculos pretos posicionados nos dots de suas respectivas células. \textit{C1} encontra-se em um estado que bloqueia o tunelamento dos elétrons sendo esses confinados aos dots \textit{d1} e \textit{d2}, já \textit{C2}, representada na cor branco, permite o tunelamento dos elétrons. Ao serem posicionadas lado a lado as forças de repulsão mais significativas sobre o elétron de \textit{C2} são mostradas na forma de vetor de força, essa é uma simplificação do sistema e não representa todas interações que realmente existem sobre o mesmo mas ilustra o comportamento esperado que os elétrons em \textit{C2} adotam a fim de minimizar a energia desse sistema.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/inducaoPolarizacao.png}
\caption{célula QCA induzindo a polarização de uma segunda célula. }
\label{fig:inducaoPolarizacao}
\end{figure}


\section{Elementos Básicos}

Nesta seção iremos apresentar os elementos básicos para construção de circuitos QCA: fios, bifurcação (ou fanout), cruzamento de fios e  portas lógicas. 
\subsection{Fio}
\hspace{0.9cm} Em um circuito, um fio tem a função de transmitir informações podendo ser abstraído como sendo um canal de comunicação entre dois elementos. Baseando-se na ideia de polarização por indução, um fio de células QCA pode ser criado posicionando varias células lado a lado como visto na Figura~\ref{fig:fioQCA}, usando quantas forem necessárias para se obter o comprimento desejado do fio. Ao se polarizar uma ponta do fio e impedir que sua polarização seja alterada, esta polarização será transmitida por todas células no fio até alcançar a célula na extremidade oposta fazendo assim com que todas células tenham o mesmo estado de polarização. Dessa forma um fio QCA é capaz de transmitir informação usando a força de interação eletromagnética entre suas cargas e por isso não há necessidade de haver um fluxo de corrente elétrica.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/fioQCA.png}
\caption{Fio construído com células QCA. }
\label{fig:fioQCA}
\end{figure}

Para propagar um sinal para vários destinos é necessário criar bifurcações ou também referenciados como fanout. Mesmo existindo um fanout em um fio como representado na Fugira~\ref{fig:fanout} a polarização se mantêm estável nas duas direções de propagação, pode parecer que a interação entre as células C3 e C4 pode levar a inversão na polarização do sinal de C4 mas a resultante das forças que atuam sobre seus elétrons fará a polarização manter o menor estado de energia no sistema.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fanout.png}
\caption{Fanout em um fio construído com células QCA. }
\label{fig:fanout}
\end{figure}

\subsection{Inversor}
\hspace{0.9cm}Ao se posicionar duas células QCA diagonalmente o estado de polarização propagado tende a ser invertido e dessa forma é possível a construção de inversores como o da Figura ~\ref{fig:inversorFio}. Esse modelo permite inverter sinal integrando um inversor a um fio e dessa forma  reduzir o número de portas lógicas de um circuito. Entretanto, neste modelo de inversor tem-se o risco maior de interferência caso haja fios posicionados próximos.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/inversorFio.png}
\caption{Inversão da Polarização de células posicionadas ortogonalmente.}
\label{fig:inversorFio}
\end{figure}

Outra alternativa mostrada na Figura ~\ref{fig:inversorLent} foi sugerida em \citep{tougaw1994logical} e mostra um inversor sendo construído utilizando uma redundância no sinal de polarização a fim de garantir maior integridade reduzindo os riscos de ruídos externos ao fio alterarem seu estado de polarização. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/inversorLent.png}
\caption{Inversor proposto em \citep{tougaw1994logical} construído com redundância de sinal. }
\label{fig:inversorLent}
\end{figure}

\subsection{Porta Majority ou Maioria}
\hspace{0.9cm} Uma porta majority é o elemento lógico básico usado para construir portas lógicas em QCA, seu nome é devido maneira como se comporta sendo seu sinal de saída igual ao da maioria das entradas. Um layout para construção da porta majority de três entradas usando células QCA foi proposto em \citep{tougaw1994logical} como mostrado pela Figura~\ref{fig:majority1}, nele uma porta majority com entradas \textit{x}, \textit{y} e \textit{z} e saída \textit{Maj} está representada.

\begin{figure}[!h]
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/majority1.png}
\caption{Projeto em cruz para uma porta majority.} \label{fig:majority1}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} 
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/tabelaVerdade.png}
\caption{tabela Verdade fixando a entrada \textit{z}.} \label{fig:tabelaVerdade}
\end{subfigure}
\hspace*{\fill} 
\caption{Porta Majority e tabela verdade fixando uma entrada} \label{fig:exemploDistancia3}
\end{figure}


Como mencionado, nesta dissertação, iremos utilizaro o esquema de clock USE\citep{campos2016use}, sendo que o layout apresentado na figura~\ref{fig:majority1} não é compatível com as restrições do esquema clock adotado.
Isso ocorre, pois no USE não é permitido a propagação de sinais na mesma direção provenientes de fios de três lados distintos de uma célula. Assim outro layout foi  proposto em \citep{reis2016methodology} para a construção da majority de três entradas. Esta implementação permite que duas entradas possam ser posicionadas de um mesmo lado da porta como mostrado na Figura~\ref{fig:majority}. Variações na posição de entrada podem ser feitas como por exemplo alterar o sentido da entrada \textit{y} para que essa seja feita pela direita da célula e não por baixo como é mostrado.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figuras/majority.png}
\caption{Porta majority usada com o USE. }
\label{fig:majority}
\end{figure}




A porta majority é universal pois fixando a polarização de uma célula de entrada, consegue-se fazer com que ela assuma o comportamento de portas lógicas "E" e "OU". Fixando a polarização de uma célula para que represente o valor binário 1 a majority assume o mesmo comportamento de uma porta lógica "OU" e quando fixado em 0 obtém-se o comportamento da porta "E". A Figura~\ref{fig:majority1} mostra a tabela verdade ao se fixar a entrada \textit{z}, seus valores fixados estão evidenciados em vermelho.

\subsection{Cruzamento de Fios}
\hspace{0.9cm}O cruzamento de fios facilita o processo de P\&R de um circuito. Uma solução é adotar a estratégia de cruzamento complanar como visto em \citep{patitz2006fault} \citep{bhanja2006novel}, nesse tipo de cruzamento os dots de um fio são rotacionados em 45$^{\circ}$ como mostrado na Figura~\ref{fig:cruzamentoCoplanar} o que permite que ambos sinais dos dois fios possam ser propagados sem que haja a interferência de um sobre o outro entretanto essa configuração acarreta na perda de desempenho em todo o circuito \citep{graunke2005implementation}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/cruzamentoCoplanar.png}
\caption{Cruzamento coplanar. }
\label{fig:cruzamentoCoplanar}
\end{figure}

Outra estratégia para tratar o cruzamento vista em \citep{shin2013wire} resolve o problema através do acréscimo de multicamadas se sobrepondo, dessa maneira um cruzamento é feito elevando-se um fio através do empilhamento de células de forma a criar um distanciamento vertical entre eles. Um dos problemas dessa estratégia é a interferência que o sinal em um fio pode causar no sinal do outro. Nesse trabalho foi adotada esta forma para representar o cruzamento de fios.

%%%%%   AQUI FALTOU JUSTIFICAR MESMO COM INTERFERENCIA VOCE ESCOLHEU ESTA opcao de cruzamento


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/cruzamentoCamadas.png}
\caption{Cruzamento em camadas. }
\label{fig:cruzamentoCamadas}
\end{figure}

\section{Zonas de Clock}
\hspace{0.9cm}Em circuitos QCA, o clock pode controlar  a propagação dos sinais e pode ser gerado por um campo elétrico criado para controlar barreiras de tunelamento e assim permitir ou não a polarização de uma célula. O clock permite sincronizar células QCA e evitar a propagação de algum sinal em uma célula antes que todos os outros sinais de entrada tenham de fato a alcançado.

Como definido em \citep{lent1997device}, o sinal de clock em QCA pode ser criado a partir de quatro fases referidas como \textit{Switch}, \textit{Hold}, \textit{Release} e \textit{Relax}. Na fase \textit{Switch}, o potencial das barreiras de tunelamento são gradualmente aumentadas permitindo assim que a célula se polarize em decorrência da polarização das suas entradas. No fim dessa fase a polarização da célula se estabiliza não podendo ser mais alterada levando assim a fase de \textit{Hold} onde as barreiras são mantidas elevadas e a polarização da célula pode ser usada como entrada para a próxima. Na fase de \textit{Release}, as barreiras começam a serem baixadas e a célula inicia o processo de despolarização e por fim na fase de \textit{Relax}, as barreiras são mantidas baixas e a célula assume o estado de despolarização.

Um grupo de células QCA em uma mesma região podem ser agrupadas sob a mesma fase de clock formando assim uma zona de clock onde independente do número de células nessa zona, o atraso será sempre o mesmo \citep{walus2003computer}.


\section{USE}
\hspace{0.9cm}Vários problemas surgem ao se definir um esquema de clock para QCA, fios muito longos, falta de uniformidade na zonas de clock e espaço subutilizado estão entre os apontados em \citep{niemier2000designing}. Uma  proposta feita em \citep{vankamamidi2008two} apresenta uma alternativa para alguns desses problemas porém continua apresentando muito espaço inutilizado e não suporta circuitos com realimentação de sinal. 

Proposto em \citep{campos2016use}, o esquema de clock USE (\textit{Universal, scalable and efficient}) atende aos problemas para os quais a proposta feita em \citep{vankamamidi2008two} não consegue tratar. Entre as principais características do USE estão a escalabilidade, a eficiência e a possibilidade de realizar P\&R para qualquer tipo de circuito sendo assim universal. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/USE.png}
\caption{Esquema de clock USE. }
\label{fig:USE}
\end{figure}

O USE é uma matriz de zonas de clock organizadas de forma a definir um fluxo de informações regulado pelas fases de clock. Na Figura~\ref{fig:USE} o fluxo é mostrado e as zonas de clock são classificadas usando números de 1 a 4, o fluxo da informação se dá em ordem crescente indo do menor para o maior e voltando ao menor quando atinge o máximo, dessa forma pode haver fluxo de 3 para 4 e de 4 para 1 mas não pode existir fluxo de 1 para 4 ou de 4 para 3.





\section{Posicionamento e Roteamento}
\hspace{0.9cm} O legado de ferramentas e processos das tecnologias atuais é uma das barreiras que impendem que novas tecnologias seja adotadas, onde as novas tecnologias tem se inserir no fluxo de projeto atual dos circuitos integrados. É preciso incorporar a atual tecnologia de fabricação de circuitos,  estes novos paradigmas que estão sendo propostos. Em \citep{henderson2004incorporating}, uma abordagem na construção de circuitos QCA foi proposta  baseando-se na metodologia usada atualmente para fabricar circuitos CMOS.

O P\&R de um circuito é feito ao se definir posições para cada porta do circuito e locais para os fios que as interligam de forma a sincronizar os sinais em todo circuito. Uma das principais diferenças entre as tecnologias CMOS e QCA encontra-se no modo como o sincronismo é feito. Um sinal de clock entre outras coisas visa garantir que nenhum sinal se propague de uma porta antes que essa esteja estabilizada, evitando a propagação de informações antes que todos sinais de entradas tenham de fato sido processados.

\section{Simuladores}
\hspace{0.9cm}Devido a dificuldade de implementação física de circuitos QCA no estágio atual, torna indispensável o uso de simuladores para validar resultados desenvolvidos para tais circuitos. Mesmo em outras tecnologias consolidadas, os simuladores garante uma validação primária antes que de fato se tenha uma implementação física, evitando possivelmente assim o mal uso de recursos acarretado por uma falha possível de ser identificada por simulação.

QCADesing é um simulador de circuitos QCA de distribuição livre \citep{walus2004qcadesigner}, desenvolvido na universidade de Calgary no Canadá em parceria com a universidade de Notre Dame. Além das diversas ferramentas para construção de circuitos QCA o QCADesign permite a implementação do layout de zonas de clock USE~\citep{campos2016use} e apesar de sua interface de construção de soluções ser inteiramente gráfica, é possível transformar uma solução gerada para o formato de arquivo aceito por ele. Uma das dificuldades apresentadas por esse simulador está na forma como a validação de circuitos deve ser feita, a saída do QCADesign é apresentado graficamente no formato de ondas o que dificulta a validação automática das soluções fazendo com que essa tenha de ser feita manualmente. Nesse trabalho será adotado o QCADesign como simulador para validar soluções.
